\section*{Was sind Strom und Spannung?}

Stell dir vor, Strom funktioniert ähnlich wie Wasser.
Um das besser zu verstehen, vergleichen wir einen Stromkreis mit einem Wasserstromkreis.
Statt einer Batterie nehmen wir zwei Wasserbehälter: Einer ist voll, der andere fast leer.
Der volle Behälter steht für den Minuspol, der leere für den Pluspol der Batterie.
Ein Schlauch, der die Behälter verbindet, ist wie das Stromkabel.
Der Schalter im Stromkreis funktioniert wie ein Absperrhahn, der das Wasser an- oder abdreht.
Wenn das Wasser fließt, bewegt es ein Wasserrad – das steht für eine Glühlampe, die durch den Strom zum Leuchten gebracht wird.

\begin{minipage}{.5\textwidth}
% Wasserkreislauf
\begin{tikzpicture}
    % Wasser negativ
    \fill[fill=Blue!30] (0.75,4) -- (0.75,-.1) -- (0,-.1) -- (0,4);
    \fill[fill=Blue!30] (0.75,0) -- (0.75,0.5) -- (2.5,0.5) -- (2.5,0);
    \node at (0.375,4.5) {-};
    % Wasser positiv
    \fill[fill=Blue!30] (6.25,0) -- (7,0) -- (7,-0.1) -- (6.25,-0.1);
    \node at (6.625,4.5) {+};
    % System
    \draw (0,5) -- (0.75,5) -- (0.75,0.5) -- (6.25,0.5) -- (6.25,5) -- (7,5) --
            (7,-0.1) -- (6.25,-0.1) -- (6.25,0) --
            (0.75,0) -- (0.75,-0.1) -- (0,-0.1) -- (0,5);
    % Hahn
    \filldraw[fill=Black] (2.4,0.6) -- (2.6,0.6) -- (2.6,0) -- (2.4,0);
    \filldraw[fill=Black] (2.2,0.6) -- (2.8,0.6) -- (2.8,0.7) -- (2.2,0.7);
    \node at (2.5,1.25) {Hahn};
    % Wasserrad
    \filldraw[fill=White] (4.5,0.25) circle (0.5cm);
    \filldraw[fill=White] (4.5,0.25) circle (0.4cm);
    \node at (4.5,1.25) {Wasserrad};
\end{tikzpicture}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.5\textwidth}
    \begin{circuitikz}[american voltages]
        \draw (7,5)
            to[battery1,v=~] (0,5)
            to (0,0)
            to[normal open switch] (3.5,0)
            to[lamp] (7,0)
            to (7,5);
    \end{circuitikz}
\end{minipage}


Hier siehst du noch einmal eine Tabelle, die den direkten Vergleich zwischen dem Stromkreis und einem Wasserstrom zeigt.

\begin{table}[!ht]
\begin{tabularx}{\textwidth}{|Y|Y|Y|Y|}
    \hline
    Symbol & Wasserstromkreis & Schaltsymbol & Stromkreis \\
    \hline
    \begin{tikzpicture}
        \fill[opacity=0] (0,0) rectangle (1,1.5);
        \fill[fill=Blue!30] (0,0.5) rectangle (1,1);
        \draw (0,1) -- (1,1);
        \draw (0,0.5) -- (1,0.5);
    \end{tikzpicture}
           & Wasserleitung    &
    \begin{circuitikz}
        \draw (0,0) to (2,0);
    \end{circuitikz}
           & Leiter \\
    \hline
    \begin{tikzpicture}
        \fill[opacity=0] (0,0) rectangle (3,1.5);
        \fill[fill=Blue!30] (0,0) rectangle (0.5,0.5);
        \draw (0,0) -- (0,1) -- (0.5,1) -- (0.5,0);
        \node at (0.25,0.75) {-};
        \draw (2.5,0) -- (2.5,1) -- (3,1) -- (3,0);
        \node at (2.75,0.75) {+};
    \end{tikzpicture}
           & Wasserbehälter   &
    \begin{circuitikz}[american voltages]
        \draw (2,0) to[battery1,v=~] (0,0);
    \end{circuitikz}
           & Batterie \\
    \hline
    \begin{tikzpicture}
        \fill[opacity=0] (0,0) rectangle (1,1.5);
        \fill[fill=Blue!30] (0,0.5) rectangle (0.5,1);
        \draw (0,1) -- (1,1);
        \draw (0,0.5) -- (1,0.5);
        % Hahn
        \filldraw[fill=Black] (0.4,1.1) -- (0.6,1.1) -- (0.6,0.5) -- (0.4,0.5);
        \filldraw[fill=Black] (0.2,1.1) -- (0.8,1.1) -- (0.8,1.2) -- (0.2,1.2);
    \end{tikzpicture}
           & Hahn             &
    \begin{circuitikz}
        \draw (0,0) to[normal open switch] (2,0);
    \end{circuitikz}
           & Schalter \\
    \hline
    \begin{tikzpicture}
        \fill[opacity=0] (0,0) rectangle (1.5,1.5);
        \draw (0,1) -- (1.5,1);
        \draw (0,0.5) -- (1.5,0.5);
        \filldraw[fill=White] (0.75,0.75) circle (0.5cm);
        \filldraw[fill=White] (0.75,0.75) circle (0.4cm);
    \end{tikzpicture}
           & Wasserrad        &
    \begin{circuitikz}
        \draw (0,0) to[lamp] (2,0);
    \end{circuitikz}
           & Wandler (z. B. Lampe) \\
    \hline
     & & & \\
    bar (Bar) & Wasserdruck      & V (Volt)     & Spannung \\
     & & & \\
    \hline
     & & & \\
    L (Liter) & Wassermenge      & A (Ampere)   & Stromstärke \\
     & & & \\
     \hline
\end{tabularx}
\end{table}
